\subsection{Обзор существующих методов построения рекомендательных систем и машинного обучения}

Рекомендательные системы –-- один из ярких и наиболее распространенных и успешных примеров применения технологий машинного обучения и методов искусственного 
интеллекта в реальной жизни \cite{ObolenskyRecommendationSystems2020, Korbut2020}. Данные программы могут предсказывать <<рейтинг>> или <<предпочтение>> пользователей для разных объектов, на основе ранее изученных данных. 
Применение рекомендательных систем позволяет пользователям исследовать новый контент с учетом стремительного роста объема данных.

Наиболее активно современные рекомендательные системы используются в электронной коммерции, системах аудио- и видео-стриминга. 
Также такие системы могут использоваться для персонализации выборки на сайтах поиска работы, недвижимости, билетов. 
Одним из наиболее интересных возможных использований рекомендательных систем является персонализация процесса обучения \cite{Hsu2008}.

Алгоритмы машинного обучения в рекомендательных системах обычно подразделяются на три категории - методы коллаборативной фильтрации, фильтрации на 
основе контента, а также гибридные, использующие оба предыдущих подхода \cite{ObolenskyRecommendationSystems2020, Korbut2020}. 
Методы, основанные на контенте, основаны на сходстве атрибутов элементов, а методы коллаборативной фильтрации вычисляют сходство по взаимодействиям пользователей с 
этими элементами.

Схема работы рекомендательной системы представлена на рисунке \ref{recommendation_systems_how_it_works}.

\addimg{recommendation_systems_how_it_works}{0.7}{Схема работы рекомендательной системы}{recommendation_systems_how_it_works}

Задачу построения рекомендаций можно рассматривать как совокупность двух подзадач:

\begin{enumerate}
    \item определение подходящего подмножества элементов
    \item ранжирование элементов данного подмножества с учетом информации о пользователе
\end{enumerate}

Современные алгоритмы машинного обучения могут применяться как для совместного решения данных подзадач, так и раздельно. 

Методы коллаборативной фильтрации работают с матрицей взаимодействия, которую также можно назвать матрицей рейтинга, если пользователи также предоставляют явный рейтинг предметов.
Задача машинного обучения - обучить функцию, которая предсказывает рейтинг предметов для каждого пользователя.
Матрица, как правило, больших размеров, очень разреженная, большинство значений в ней отсутствуют. 

Наиболее простым алгоритмом является метод $K$-ближайших соседей \cite{MachineLearningMasteryPart12020}.
Данный метод рассчиытвает совпадение между пользователями, определяет $k$ наиболее похожих пользователей для заданного $a$. 
Далее система предлагает те элементы, с которыми ранее не сталкивался пользователь $a$.
Например, те фильмы, которые смотрели $k$ пользователей, но не смотрел $a$. 
Данный метод можно описать по следующей формуле:
\begin{equation}
    sim(a,b) = \frac{a\cdot b}{\|a\|\cdot \|b\|}
\end{equation}

Метод разложения(факторизации) матриц состоит в попытке уменьшгить размерность матрицы взаимодействий и аппроксимировать ее с помощью двух меньших матриц с $k$ скрытыми компонентами \cite{Korbut2020,MachineLearningMasteryPart12020}. 
Пример такого разложения представлен на рисунке \ref{matrix_factorization}. 

\addimg{matrix_factorization}{0.7}{Алгоритм разложения матриц}{matrix_factorization}

Для определения рейтинга соответствующего элемента пользователем достаточно произвести перемножение соответствующих строк и столбцов матриц.
Ошибка обучения определяется путем сравнения непустых оценок с предсказанными.
Также используется регуляризация $L2$:
\begin{equation}
    L = {\|R - P\times Q^T\|}_2 + \lambda({\|P\|}_2 + {\|Q\|}_2)
\end{equation}
\begin{equation}
    \hat{r_ij} = p^{T}_{j}q_j = \sum_{k} p_{ik}q_kj
\end{equation}

Наиболее популярным алгоритмом обучения является метод стохастического градиентного спуска (SGD) \cite{MachineLearningMasteryPart12020}.
Данный метод сводит потери к минимуму при помощи обновления градиента столбцов и строк матриц $p$ и $q$.
Каждый из параметров обновляется независимо.
Также вычисляется производная функции потерь с учетом каждого из параметров:
\begin{equation}
\begin{split}
    p^{t+1}_{ki}=p^{t}_{ki}+2\gamma(r_ij-p^{t}_{i}q^{t}_{j})q^t_kj \\ 
    q^{t+1}_{ki}=q^{t}_{ki}+2\gamma(r_ij-p^{t}_{i}q^{t}_{j})p^t_kj
\end{split}
\end{equation}

В качестве альтернативного метода можно использовать алгоритм чередования наименьших квадратов, который итеративно оптимизирует матрицы $P$ и $Q$ по общему шагу наименьших квадратов. 
Производится решение выпуклой задачи, когда одна из матриц – фиксирована, а другая – оптимизируется. 
Преимуществом такого алгоритма является легкость в масштабировании и параллелизации, что несомненно играет важную роль на огромных объемах данных. 
Функции потерь рассчитываются по следующему алгоритму:
\begin{equation}
\begin{split}
    \forall p_i:L(p_i)={\|R_i-P_{i}\times Q^T\|}^2 + \lambda\cdot{\|p_i\|}^2 \\ 
    \forall q_i:L(q_i)={\|R_i-P_{i}\times Q^T\|}^2 + \lambda\cdot{\|q_i\|}^2
\end{split}
\end{equation}

Соответствующие столбцы матриц $P$ и $Q$, перемножив которые можно рассчитать рейтинг соответствующего элемента, определяются следующими соотношениями:
\begin{equation}
\begin{split}
    p_i = {(Q^T\times Q + \lambda I)}^{-1}\times Q^T\times R_i \\
    q_i = {(P^T\times P + \lambda I)}^{-1}\times P^T\times R_j
\end{split}
\end{equation}

Существуют и другие алгоритмы, широко применяемые при реализации рекомендательных систем. 
В частности, правила ассоциаций \cite{Varzaneh2018} представляют набор элементов в виде узлов графа, а семантические связи между элементами – как ребра данного графа. 
Элементы, связаные друг с другом большим количеством связей, например, товары в интернет-магазине, формируют в данном графе кластеры. 
Составление рекомендаций сводится к анализу данного графа. 
К сожалению, не всегда множество элементов можно представить подобным образом. 
К достоинствам данного метода можно отнести достаточно простую процедуру подбора элементов-кандидатов для их последующей оценки \cite{Varzaneh2018}.

Методы частотного анализа, в частности, метод APRIORI, использует анализ матрицы взаимодействий для анализа поведения пользователя. 
Для каждого правила, извлеченные из матрицы, определяется значение частоты p. 
Чем выше частота соответствующих транзакций, тем более вероятно, что данный объект может быть рекомендован. 
К недостаткам метода относится слабая возможность масштабирования \cite{Varzaneh2018}.

В последние годы активно развиваются рекомендательные системы, основанные на нейронных сетях и сетях глубокого обучения. 
Например, Youtube, Netflix и другие системы аудио- и видео-стриминга используют сразу две нейросети, одна из которых используется для генерации кандидатов, а вторая – для их ранжирования. 
История действий пользователя поступает в качестве входных данных. 

Сеть генерации кандидатов значительно уменьшает количество видео или аудио и формирует множество наиболее релевантных из большого корпуса. 
Сгенерированные кандидаты наиболее актуальны для пользователя, чьи оценки прогнозируются. 
Цель этой сети - обеспечить широкую персонализацию с помощью коллаборативной фильтрации. 
Пример архитектуры такой сети представлен на рисунке \ref{youtube_nn_candidate_generation}.

\addimg{youtube_nn_candidate_generation}{0.6}{Архитектура сети генерации кандидатов сервиса Youtube}{youtube_nn_candidate_generation}

На следующем шаге необходимо проанализировать их более тщательно и принять итоговое решение. 
Эта задача выполняется сетью ранжирования, которая может назначать оценку каждому видео или аудио в соответствии с желаемой целевой функцией, которая использует данные, описывающие контент, и информацию о поведении пользователей. 
Аудио/видео с наивысшими баллами представляются пользователю, сортированные по убыванию их рейтинга. 
Архитектура сети ранжирования представлена на рисунке 4.

\addimghere{youtube_nn_ranking}{0.6}{Архитектура сети ранжирования сервиса Youtube}{youtube_nn_ranking}

Нейронные сети, применяемые для рекомендательных систем, имеют достаточно простую архитектуру без использования сверточных слоев \cite{Korbut2020,ObolenskyRecommendationSystems2020,MachineLearningMasteryPart12020}.
Достаточно популярной архитектурой является сеть автокодировщика(Autoencoder). 
Пример такой архитектуры представлен на риснуке \ref{autoencoder}.

\addimghere{autoencoder}{0.6}{Архитектура сети Autoencoder}{autoencoder}

Результат применения данной сети очень похож на метод матричной факторизации. 
Сеть Autoencoder на основе глубокого обучения с несколькими скрытыми слоями и нелинейными элементами являются более мощными, но сложными и ресурсоемкими для обучения. 
Также автокодировщик может быть использован и для предварительной обработки атрибутов элементов.

Оценка рекомендаций данных алгоритмов производится аналогично классическим методам машинного обучения на исторических данных \cite{Gunawardana2009}. 
Взаимодействия случайно выбранных пользователей тестирования проходят перекрестную проверку (cross-validation) для оценки эффективности рекомендаций. 
Для для оценки работы модели активно применяются метрики \textit{RMSE}, \textit{Precision} и \textit{Recall}.

При обучении модели данные метрики должны быть максимизрованы, для того чтобы пользователи получали наиболее точные и актуальные рекомендации, позволяющие исследовать новый контент.

К главным проблемам всех алгоритмов, построенных на принципах коллаборативной фильтрации, относится проблема «холодного старта» \cite{Gunawardana2009,Korbut2020,MachineLearningMasteryPart12020,ObolenskyRecommendationSystems2020}, или проблема отсутствия данных для рекомендаций.
При отстутствии достаточно числа данных в матрице взаимодействий невозможно определить сходство между пользователями, следовательно, невозможно построить рекомендации для текущего пользователя.

Система фильтрации на основе контента (CBF) - это альтернативный метод, который исходит из области поиска информации.
Системы на основе контента полагаются на описания контента элементов (например, заголовок, автор, текстовое описание, параметры объекта и т.д.), чтобы найти такие объекты, похожие на элементы, которые интересуют пользователя. 
CBF в основном используется в предметных областях, где доступны характеристики и описание объектов \cite{Lops2010}.

Ключевым преимуществом систем коллаборативной фильтрации над системами CBF является то, что первые могут работать в тех предметных областях, где трудно получить описания содержимого объектов, например, где элементы, которые следует рекомендовать, представляют собой идеи, мнения и т.д. 
Это делает коллаборативную фильтрации более успешным методом рекомендации в различных областях \cite{Lops2010}. 
С другой стороны, системы коллаборативной фильтрации полагаются только на оценки пользователей для выработки рекомендаций. 
На практике большинство пользователей оценивают очень мало элементов, а данные о рейтингах обычно очень скудны и разрежены. 
Поэтому достаточно сложно достоверно сравнить профили двух пользователей. 
Эта проблема широко известна как проблема разреженности данных и представляет собой серьезную проблему для алгоритмов коллаборативной фильтрации.

Рекомендательные систем, реализующие подход фильтрации на основе контента, анализируют набор документов и /или описаний элементов, ранее оцененных пользователем, и создают модель или профиль интересов данного пользователя на основе характеристик объектов, оцененных им \cite{Lops2010}. 
Профиль представляет собой структурированное представление интересов пользователей, адаптированное для процесса построения рекомендаций. 
Процесс построения рекомендаций в основном состоит в сопоставлении атрибутов профиля пользователя с атрибутами содержимого объекта. 
Результатом является оценка релевантности, которая отражает уровень интереса пользователя к этому объекту.
Если профиль точно отражает предпочтения пользователя, это дает огромное преимущество для эффективности процесса доступа к информации. 
Например, его можно использовать для фильтрации результатов поиска, решая, заинтересует ли пользователя конкретный онлайн-курс или нет, и, в отрицательном случае, предотвращая его отображение.

Системы CBF нуждаются в надлежащих методах для представления элементов и создания профиля пользователя, а также в некоторых стратегиях для сравнения профиля пользователя с представлением элемента. 
Архитектура высокого уровня системы рекомендаций, основанной на контенте, изображена на рисунке \ref{recommendation_cbf_architecture}. 

\addimg{recommendation_cbf_architecture}{0.7}{Архитектура системы рекомендаций на основе контента}{recommendation_cbf_architecture}

Процесс рекомендации выполняется в три этапа, каждый из которых обрабатывается отдельным компонентом \cite{Lops2010}:

\begin{itemize}
    \item Анализатор содержимого. 
    Когда информация не имеет структуры (например, в виде текста), то необходим какой-то этап предварительной обработки для извлечения структурированной релевантной информации.
    Основная ответственность данного компонента компонента заключается в представлении содержимого элементов (например, документов, веб-страниц, новостей, описаний продуктов и т. Д.), поступающих из источников информации, в форме, подходящей для последующих этапов обработки. 
    Элементы данных анализируются методами извлечения признаков (feature extraction), чтобы изменить представление элементов из исходного информационного пространства в целевое (например, описание онлайн-курсов, представленные в виде векторов ключевых слов). 
    Это представление является входными данными для следующих компонентов
    \item Анализатор профиля. 
    Этот модуль собирает данные, представляющие предпочтения пользователя, и пытается обобщить эти данные, чтобы построить его профиль. 
    Обычно стратегия обобщения реализуется с помощью методов машинного обучения, которые могут вывести модель интересов пользователя, исходя из элементов, которые нравились или не нравились в прошлом. Например, система рекомендаций онлайн-курсов может реализовать метод обратной связи по релевантности, в котором объединяются векторы положительных и отрицательных примеров в вектор-прототип, представляющий профиль пользователя. 
    Примеры обучения в таком случае - это онлайн-курсы, о которых пользователь оставил положительный или отрицательный отзыв
    \item Фильтрующий компонент.
    Этот модуль использует сопоставляет представление профиля пользователя с представлением элементов, и определяет те объекты, которые следует рекомендовать. 
    Результатом является двоичная или непрерывная оценка релевантности [2], в последнем случае получается ранжированный список потенциально интересных элементов. 
    В вышеупомянутом примере сопоставление реализуется путем вычисления косинусного коэффициента сходства между вектором-прототипом и векторами элементов
\end{itemize}

Первый шаг процесса рекомендации - это тот, который выполняется Анализатором содержимого.
Описания элементов и их содержимое (например, ключевые слова, $n$-граммы, концепции, теги и т.д.), поступающие из некоторого источника информации, обрабатываются, структурируются и помещаются в некоторое хранилище представлений элементов.

Чтобы создать и обновить профиль активного пользователя $u_a$ (пользователя, для которого должны быть предоставлены рекомендации), его реакции на элементы каким-либо образом собираются и записываются в репозиторий Feedback. 
Эти реакции, называемые обратной связью пользователя $u_a$, вместе с описаниями связанных элементов, используются в процессе обучения модели, полезной для прогнозирования фактической релевантности вновь представленных элементов.
Пользователи также могут явно определить свои области интересов в качестве начального профиля без какой-либо обратной связи.

Системы фильтрации на основе контента имеют несколько преимуществ по сравнению с системами коллаборативной фильтрации:

\begin{itemize}
    \item Пользовательская независимость.
    Системы рекомендаций на основе контента используют исключительно рейтинги, предоставленные активным пользователем, для создания своего собственного профиля. 
    Вместо этого системы CF нуждаются в оценках других пользователей, чтобы найти «ближайших соседей» активного пользователя, то есть пользователей, которые имеют схожие вкусы, поскольку они оценили одни и те же элементы одинаково. 
    Тогда будут рекомендованы только те предметы, которые больше всего понравились соседям активного пользователя;
    \item Прозрачность рекомендаций
    Объяснение того, как работает рекомендательная система, может быть предоставлено путем явного перечисления признаков объекта, которые привели к появлению элемента в списке рекомендаций. 
    Эти функции являются факторами, к которым следует обратиться чтобы решить, доверять ли рекомендации. 
    И наоборот, системы коллаборативной фильтрации - это черные ящики, поскольку единственное объяснение рекомендации элемента состоит в том, что этот элемент понравился неизвестным пользователям со схожими вкусами;
    \item Отсутствие проблемы холодного старта.
    Системы CBF могут рекомендовать элементы, еще не оцененные ни одним пользователем.
\end{itemize}

Тем не менее, системы фильтрации на основе контента имеют несколько недостатков:

\begin{itemize}
    \item Ограниченные возможности анализа содержимого.
    Методы на основе фильтрации контента имеют естественный предел количества и типов признаков, автоматически или вручную связанных с рекомендуемыми ими объектами. 
    Часто требуется знание предметной области, например, для рекомендаций по фильму система должна знать актеров и режиссеров, а иногда также необходимы онтологии предметной области.
    Некоторые признаки охватывают только определенные аспекты контента, но есть много других, которые могут повлиять на восприятие пользователем. 
    Для онлайн-курсов методы извлечения информации из описания могут полностью проигнорировать эстетические качества и дополнительную мультимедийную информацию. 
    Подводя итог, можно сказать, что как автоматическое, так и ручное присвоение характеристик элементам не может быть достаточным для определения отличительных аспектов элементов, которые оказываются необходимыми для выявления интересов пользователя;
    \item Сверхспециализация.
    Системы CBF не имеют встроенного метода поиска чего-то неожиданного. 
    Система предлагает элементы с высокими оценками при сопоставлении с профилем пользователя, поэтому пользователю будут рекомендованы элементы, аналогичные уже оцененным. 
    Этот недостаток также называют проблемой интуиции, чтобы подчеркнуть тенденцию контент-ориентированных систем давать рекомендации с ограниченной степенью новизны. 
    Например, когда пользователь оценил только фильмы режиссера Стэнли Кубрика, ему будут рекомендовать именно такие фильмы. 
    Идеальный метод, основанный на содержании, редко может найти что-то новое, ограничивая диапазон приложений, для которых он будет быть полезным;
    \item Проблема новичка.
    Необходимо собрать достаточное количество оценок, прежде чем система рекомендаций, основанная на контенте, сможет действительно понять предпочтения пользователя и предоставить ему точные рекомендации. 
    Поэтому, когда доступно мало оценок, как для нового пользователя, система не сможет дать надежные рекомендации.
\end{itemize}

Потенциальные преимущества сочетания совместной и контентной фильтрации изучались в ряде работ.
Самый простой гибридный подход - это раздельная реализация методов CBF, и методов CF с последующим объединением их прогнозов \cite{Claypool1999}. 
В другом подходе информация о содержании и информация о рейтинге сначала объединяются для получения данных, которые служат смешанными входными данными для предикторов. 
В работе \cite{Pazzani1999} предложили представлять каждый профиль пользователя вектором взвешенных слов, выбранных из описаний контента с использованием алгоритма Винноу. 
Затем матрица профилей пользователей используется в качестве входных данных для коллаборативной фильтрации вместо матрицы пользовательских элементов.

Система FAB \cite{Phuong2008} использует анализ контента для создания профилей пользователей на основе отзывов о релевантности, которые затем используются для создания персональных фильтров. 
Также в этой работе \cite{Phuong2008} использовали предсказатель, основанный исключительно на контенте, для расчета так называемых псевдорейтингов. 
Они использовали прогнозируемые рейтинги для увеличения вектора оценок пользователей перед применением методов CF. 
Авторы рассматривают прогнозирование рейтингов пользователей как проблему машинного обучения, в которой предикторы узнаются из размеченных примеров \cite{Phuong2008}

Благодаря интуитивно понятному представлению и доступности алгоритмов на основе графов, модели на основе графов использовались в ряде рекомендательных систем. 
Так, в работе \cite{Phuong2008} отношения между пользователями представлены в виде ориентированного графа, в котором ребро, соединяющее двух пользователей, указывает на то, что поведение исходного пользователя сильно зависит от поведения целевого пользователя. 
Также в работе \cite{Phuong2008} авторы представили модель на основе графов, которая включает как пользователей, так и объекты для рекомендаций. 
Взвешенное ребро между двумя узлами элементов представляет собой сходство между двумя элементами, которое предварительно вычисляется на основе их контента. 
Эта модель позволяет собирать как контентную, так и рейтинговую информацию в единой структуре. 
Авторы использовали транзитивные ассоциации в модели на основе графов для решения проблемы разреженности данных \cite{Phuong2008}.

Подходы к прогнозированию, рассмотренные выше, не фокусировались на изменении популярности товаров, объектов и вкусов пользователей с течением времени. 
Темпоральные (временные) рекомендательные системы (Temporal RS, TRS) \cite{AlHadi2017} разработаны, чтобы рекомендовать элементы пользователям в подходящее время; время является важным фактором при принятии окончательного решения и используется во многих подходах для получения точных прогнозов. 
Следовательно, временное направление является многообещающим направлением для улучшения качества рекомендательных систем путем отслеживания интересов пользователей с течением времени. 
Существует несколько подходов, доступных для TRS, например, подход CF с временными весами \cite{AlHadi2017}, который улучшает качество системы рекомендаций за счет увеличения весов недавних рейтинговых оценок. 
В настоящее время подходы факторизации идентичны успешным подходам для CF/CBF систем. 
Влияние временного периода на предпочтения пользователей разделяется на два вида - это долгосрочные предпочтения и краткосрочные предпочтения.

Существуют и более сложные гибридные рекомендательные системы. 
В частности, система GraFC2T2 \cite{Nzekon2019} используют информцию о контенте, временную информацию и информацию о доверии в модели графа и использует персонализированный алгоритм PageRank на этом графе для построения рекомендаций. 
Результаты показывают, что объединение различных видов информации обычно улучшает рекомендацию. 
Это доказывает актуальность гибридных моделей рекомендательных систем. 